《**环舞**》（*Runaround*）是[美国作家](../Page/美国作家.md "wikilink")[艾萨克·阿西莫夫创作的一篇短篇](../Page/艾萨克·阿西莫夫.md "wikilink")[科幻小说](../Page/科幻小说.md "wikilink")，里面有在其之后的多部小说中多次出现的人物鲍威尔（*Powell*）和杜鲁门（*Donovan*）。这篇小说写于1941年10月，初次出版在1942年三月的《超级科学故事》（*[Super
Science
Stories](../Page/:en:Super_Science_Stories.md "wikilink")*）杂志上。后来收录于1950年的《[我，机器人](../Page/我，机器人.md "wikilink")》(*I,
Robot*)、1982年的《[机器人全集](../Page/机器人全集.md "wikilink")》（*[The Complete
Robot](../Page/:en:The_Complete_Robot.md "wikilink")*）和1990年的《[机器人视觉](../Page/机器人视觉.md "wikilink")》（*[Robot
Visions](../Page/:en:Robot_Visions.md "wikilink")*）。

在《环舞》中，著名的[机器人三定律第一次出现](../Page/机器人三定律.md "wikilink")，并在[阿西莫夫之后的多部关于](../Page/阿西莫夫.md "wikilink")[机器人小说中作为主题](../Page/机器人.md "wikilink")。在许多其他同类型的小说中，[机器人陷入由](../Page/机器人.md "wikilink")[机器人三定律文字上的模糊所造成的困境](../Page/机器人三定律.md "wikilink")，而《环舞》中的[机器人自始自终都严格遵循](../Page/机器人.md "wikilink")[机器人三定律](../Page/机器人三定律.md "wikilink")。

## 故事梗概

2015年，鲍威尔、杜鲁门和一名被称做快手(*Speedy*)的SPD-13型机器人被派往[水星](../Page/水星.md "wikilink")，让一个于十年前被搁置的采矿基地重新运作起来。

他们发现给基地中的生命保障系统提供能量的[光电池库很快就要因为缺少](../Page/光电池.md "wikilink")[硒而停止工作](../Page/硒.md "wikilink")，而最近的硒溶池有十七英里远。由于快手可以抵抗水星上的高温，所以被杜鲁门派去采集硒。当快手五个小时之后还没有回来时，鲍威尔和杜鲁门开始担心起来，于是他们使用一种旧式的机器人，试图去带回快手，找出究竟哪里出问题。

当他们发现快手时，快手正围着硒溶池绕圈跑，且步态略带蹒跚，还有点左右摇晃。当快手被要求去取回硒时，开始胡言乱语，表现出一种类似人喝醉了的样子。

鲍威尔认识到对于快手来说，硒溶池有些预料之外的危险。正常情况下，机器人会遵守第二定律(“机器人必须服从人类的命令”)。但由于快手造价十分昂贵，不能轻易损毁，所以第三定律(“机器人必须保护自己”)有异乎寻常的重要性。由于去采集硒的命令被下达的时候并没有特别强调，快手在第二定律和第三定律之间无所适从，于是他采取一种折中的办法，就是绕着硒溶池跑圈。

由于机器人的大脑在混乱中无法接受新的命令，快手拒绝回来。他们尝试去改变危险状况，但只是让快手达到一个新的平衡点，绕着更大的圈跑。

当然，能战胜第二和第三定律的只有机器人第一定律(“机器人不得伤害人类，或袖手旁观坐视人类受到伤害”)。于是，鲍威尔决定用自己的生命去冒险，走到水星炙热的阳光下，来迫使快手去克服自己认知上的混乱。最后计划成功，光电池库被修复。

[Category:科幻小说](../Category/科幻小说.md "wikilink")
[Category:机器人题材作品](../Category/机器人题材作品.md "wikilink")